# Изучение основ Markdown

Этот отчет предназначен для ознакомления с итогами изучения мною языка разметки Markdown.

## Рассмотренные темы

* [Введение](#intro)
    * [Что это такое?](#what-is-markdown)
    * [Почему именно Markdown?](#reasons-to-use-markdown)
* [Основы синтаксиса языка](#syntax-basics)
    * [Выделение текста](#emphasis)
    * [Заголовки](#headers)
    * [Ссылки](#links)
    * [Изображения](#images)
    * [Списки](#lists)
    * [Цитаты](#quotes)
    * [Блоки кода](#code-blocks)
    * [Таблицы](#tables)
* [Конвертирование в другие форматы](#converting)
* [Заключение](#outro)

## Intro
Базовая информация про язык разметки Markdown.

### What is Markdown

**Markdown** - это облегченный язык разметки, который был создан с целью написания легко читаемого и удобного для правки текста, пригодного при этом для конвертации в более продвинутые языки разметки, такие как **HTML**, **Rich Text** и другие.

Философия языка заключается в том, что простой текстовый документ должен быть легко читаемым и не содержащим тэги, которые все усложняют. Однако по-прежнему должны быть способы модифицировать текст с использованием списков, курсива, ссылок, таблиц и так далее.

### Reasons to use Markdown

Можно выделить целый ряд причин, по которым Markdown является наиболее удобным облегченным языком разметки. Мне бы хотелось выделить из них следующие:

* Markdown прост в изучении и использовании.
* Markdown легко конвертируется в другие форматы, такие как html и pdf, с помощью легковесных утилит.
* Markdown не потеряет актуальности до тех пор, пока простой текст будет являться стандартом.
* Markdown используется повсеместно.
* Markdown не требует специального редактора. Расширение .md служит лишь для удобства, а сам язык был спроектирован для того, чтобы быть прекрасно читаемым как обычный текстовый документ.

## Syntax basics

Коротко рассмотрим основые конструкции языка разметки Markdown для форматирования текста.

### Emphasis

Чтобы выделить текст курсивом, его необходимо заключить в *
```
*Some text*
```
*Some text*

Чтобы выделить текст жирным, его необходимо заключить в **
```
**Some text**
```
**Some text**

Чтобы одновременно выделить текст курсивом и жирным, его необходимо заключить в ***
```
***Some text***
```
***Some text***

### Headers

Markdown поддерживает 2 стиля для обозначения заголовков.

* Подчеркивание с помощью знаков '=' или '-' (заголовки первого и второго уровня соответственно)
* Выделение с помощью знака '#' (от одного до шести символов в зависимости от уровня заголовка)

```
Это заголовок первого уровня
============================
Это заголовок второго уровня
----------------------------
#### Это заголовок четвертого уровня
##### Это заголовок пятого уровня
```

Это заголовок первого уровня
============================
Это заголовок второго уровня
----------------------------
#### Это заголовок четвертого уровня
##### Это заголовок пятого уровня

Следует отметить, что количество знаков '=' или '-' не ограничивается.

### Links

Существует 2 способа добавить ссылку в документ

* С помощью непосредственного указания URL
* С помощью метки-идентификатора.

Рассмотрим каждый из них.

##### Встроенная ссылка

```
You can read news [here](http://tut.by/ "News").
```
You can read news [here](http://tut.by/ "News").

##### Метка-идентификатор
```
You can read news [here][1] or [here][2].

[1]: http://tut.by/ "News 1"
[2]: http://onliner.by/ "News 2"
```

You can read news [here][1] or [here][2].

[1]: http://tut.by/ "News 1"
[2]: http://onliner.by/ "News 2"

Следует отметить, что раздел с самими ссылками может быть размещен в документе где угодно.

### Images

Как и с обычными ссылками, существует 2 способа добавить изображение в документ.

* С помощью непосредственного указания URL изображения
* С помощью метки-идентификатора

Рассмотрим эти способы подробнее.

##### URL изображения

```
![Альтернативный текст](http://icons.iconarchive.com/icons/paomedia/small-n-flat/256/sign-info-icon.png)
```
![Альтернативный текст](http://icons.iconarchive.com/icons/paomedia/small-n-flat/256/sign-info-icon.png)

##### Метка-идентификатор

```
![Альтернативный текст][3]

[3]: http://icons.iconarchive.com/icons/paomedia/small-n-flat/256/sign-info-icon.png
```

![Альтернативный текст][3]

[3]: http://icons.iconarchive.com/icons/paomedia/small-n-flat/256/sign-info-icon.png


Важно отметить, что Markdown **не позволяет** задавать высоту и ширину изображения.

### Lists

Markdown позволяет очень просто создавать как нумерованные, так и ненумированные списки. Кроме того, списки могут быть вложенными. Рассмотрим на примерах:

```
* Элемент списка №1
* Элемент списка №2
* Элемент списка №3
* Элемент списка №4
```

* Элемент списка №1
* Элемент списка №2
- Элемент списка №3
- Элемент списка №4

```
1. Элемент списка №1
2. Элемент списка №2
3. Элемент списка №3
4. Элемент списка №4
```

1. Элемент списка №1
2. Элемент списка №2
3. Элемент списка №3
4. Элемент списка №4

```
1. Элемент списка №1
    * Элемент подсписка №1
    * Элемент подсписка №2
2. Элемент списка №2
```

1. Элемент списка №1
    * Элемент подсписка №1
    * Элемент подсписка №2
2. Элемент списка №2

Важные замечания:

* Вместо знака '*' можно использовать знак '-'.
* Нумерация элементов будет осуществлена **последовательно** (элементы с номерами 10 и 20, идущие подряд, будут отображены под номерами 10 и 11 соответственно).

### Quotes

Markdown позволяет легко добавлять в документ цитаты. Сделать это можно c помощью символа '>'. Этот символ можно вставлять как перед каждой строкой цитаты, так и только перед первой строкой параграфа. Поддерживается вложенность цитат с помощью дополнительных символов '>'. Максимальный уровень вложенности равен 15.

```
>Цитата
Продолжение цитаты

>Новая цитата
Продолжение новой цитаты
```

>Цитата
Продолжение цитаты

>Новая цитата
Продолжение новой цитаты

```
>Первый уровень вложенности
>>Второй уровень 
>>>Третий уровень
>> 
>>Опять второй
>
>Опять первый
```

>Первый уровень вложенности
>>Второй уровень 
>>>Третий уровень 
>>Опять второй
>Опять первый

### Code blocks

Блоком кода будет являться любой набор из строк, которые начинаются с 4 пробелов или знака табуляции. 
```
    Это часть блока кода.
    Это тоже.

А это - нет.
```

    Это часть блока кода.
    Это тоже.

А это - нет.

Внутри блока кода не обрабатывается обычный синтаксис разметки Markdown, а строки, начинающиеся с символа '<', будут автоматически заменены на html теги.

Если мы хотим указать конкретный язык, на котором был написан блок кода, это можно сделать следующим образом:
```
    ```python
        a = 3
        if a > 2:
            pass
        else:
            print(a)
    ```
```

```python
    a = 3
    if a > 2:
        pass
    else:
        print(a)
```

### Tables

Таблицы относятся к расширенному синтаксису языка Markdown, который будет корректно отображаться не во всех приложениях, работающих с Markdown. Это стоит иметь в виду, если не известно заранее, в каком приложении будет открыт наш документ. Подробнее можно почитать [здесь.](https://www.markdownguide.org/extended-syntax/)

Рассмотрим на примере, как создать таблицу:

```
    | Header 1| Header2 | Header 3|
    | ------- | ------- | ------- |
    | Content 1 | Content 2 | Content 3 |
    | Content 4 | Content 5 | Content 6 |
    
```
| Header 1| Header2 | Header 3|
| ------- | ------- | ------- |
| Content 1 | Content 2 | Content 3 |
| Content 4 | Content 5 | Content 6 |

Кроме того, можно задавать выравнивание содержимого с помощью добавления символа ':' к символам '---'. Это выглядит следующим образом:

```
    | Header 1 | Header2 | Header 3 |
    | :--- | :---: | ---: |
    | 1 | 2 | 3 |
    | 4 | 5 | 6 |
    
```
| Header 1 | Header2 | Header 3 |
| :--- | :---: | ---: |
| 1 | 2 | 3 |
| 4 | 5 | 6 |

**Важно:** количество символов '-' должно быть не менее трех.

## Converting

Важной особенностью языка Markdown является возможность быть легко конвертированным в другие форматы. Рассмотрим конвертацию в **HTML** и **pdf**.

Существуют различные способы того, как это можно сделать, однако я хотел бы рассмотреть такой инструмент, как [pandoc](https://pandoc.org/index.html).
Эта утилита позволяет конвертировать файлы таких форматов, как:

* Markdown
* HTML
* LaTeX
* ipynb
* и другие

В другие форматы:

* EPUB
* HTML
* LaTeX
* PDF
* и другие

Для конвертирования в формат **pdf** потребуется установка пакета **pdflatex** и **xelatex**. Если файл содержит текст на русском языке, потребуется шрифт, поддерживающий кириллицу.

Установка **pandoc**. Подробнее [здесь.](https://pandoc.org/installing.html)
```
$ sudo apt isntall pandoc
```

Установка **pdflatex**. Подробнее [здесь.](https://gist.github.com/rain1024/98dd5e2c6c8c28f9ea9d) 
```
$ sudo apt install texlive-latex-base
```

Для того, чтобы конвертировать файл .md в .html, можно воспользоваться следующей командой:
```
$ pandoc filename.md -f markdown -t html -s -o filename.html
```

Ключ `-s` указывает на то, что необходимо генерировать полноценный html документ, а не просто фрагмент.
Ключ `-o` указывает на то, что результат необходимо сохранить в файле 'filename.html' 

Для конвертации .pdf соответственно:

```
$ pandoc MarkdownReport.md -f markdown -t latex -s -o MarkdownReport.pdf --latex-engine=xelatex -V mainfont="Linux Libertine O" -V monofont="Linux Libertine O"
```

## Outro

Подводя итоги всему, чтобы было рассмотрено выше, хочется отметить наиболее важные моменты:

* Мною были рассмотрены причины, по которым Markdown является наиболее популярным облегченным языком разметки.
* Я ознакомился с простейшим синтаксисом языка и применил его для оформления данного отчета.
* Я попробовал конвертировать файлы формата **.md** в **HTML** и **PDF** с помощью **pandoc**
* Markdown - это хорошо и удобно :) 
